【經濟寒流】金融委撐商銀發永續債「補血」 傳中行搶頭啖湯

今年底是銀行資本充足率考核的過渡期大限，國務院金融穩定發展委員會辦公室今天公告，多渠道支持商業銀行補充資本有關問題，推動儘快啟動永續債發行。

國務院金融穩定發展委員會辦公室（金融委）今早發布簡短公告稱，昨日就上述議題召開專題會議。

所謂永續債券，一般指非金融企業在銀行間債券市場註冊發行的無期債券，其並不規定到期期限，持有人也不能要求清償本金，可按期取得利息。永續債券的主要功能是助銀行補充資本－－坊間因此形容它是銀行的「補血神器」。

彭博引述消息，中行（03988）據悉擬發行不超400億元（人民幣，下同）永續債，有望成首家獲批機構。

今年底是銀行資本充足率考核的過渡期大限，加上宏觀審慎監管（MPA）要求、銀行設立理財子公司拓展新業務，以及中央要求銀行加大對實體經濟的支持力度、增加對民企和小微企業放貸等因素，都讓銀行面臨迫切的資本補充需求。

宏觀審慎監管 令銀行資金變緊

今年來多家銀行密集公布了大額資本補充方案，其中千億級別的包括農業銀行1,000億元定增計劃、中國銀行擬發行優先股募資1,200億元，以及工商銀行將發行優先股募資1,000億元。

金融危機後，巴塞爾銀行監管委員會出台巴塞爾III，確立了銀行業資本和流動性監管的新標準，要求各成員國從2013年開始實施，2019年前全面達標。

銀監會則於2012年6月7日發布了新的《商業銀行資本管理辦法（試行）》，2013年1月1日起實施。

監管層要求商業銀行在2018年底前達到《商業銀行資本管理辦法（試行）》規定的資本充足率要求。對於系統重要性銀行，要求其核心一級資本充足率不得低於8.50%，一級資本充足率不得低於9.50%，資本充足率不得低於11.50%。

本月初，一行兩會發布《關於完善系統重要性金融機構監管的指導意見》，再度針對系統重要性金融機構提出附加資本要求和槓桿率要求。

而家中國為咗救市真係可以無所不用其極

持有人也不能要求清償本金
仲衰過債換股

借左錢比人唔比收返筆錢只可以收利息…

只可以係個市場到賣走

利息點計先
10厘跌到0.1厘咪仆街

無嫁啦 hehe 錢已代

永續債不嬲都係咁嫁啦